\documentclass[paper=a4,fontsize=11pt,parskip=half]{scrartcl}

%% packages
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[draft]{optional}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[format=plain,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xargs}   % Use more than one optional parameter in a new commands
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption]{todonotes}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{newfloat}
\usepackage{framed}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

%% additional ressources
\input{tex-definitions}

\usetikzlibrary{calc,intersections,shapes}

%% meta informations
\hypersetup{
  pdftitle={\doctitle},
  pdfsubject={\docsubtitle},
  pdfauthor={\docpdfauthors},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  urlcolor=blue,
}

\title{\doctitle}
\subtitle{\docsubtitle}
\author{\docauthors}
\date{\today{}}


%% document
\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\input{titlepage}
\newpage{}

\section*{Unfertige Arbeit!}

An dieser Arbeit ist noch nichts fertig! Ich habe sie online gestellt, um einigen hilfreichen Personen ein einfaches ``mitlesen'' zu ermöglichen.

Momentan lassen sich die unten aufgeführten Kapitel einigermaßen sinnvoll lesen. Das heißt nicht, dass sie in irgendeiner Form ``fertig'' sind. Aber sie enthalten dann zumindest einige Kommentare an Stellen, wo der Inhalt noch sehr wenig endgültig ist. Sofern nicht anders erwähnt sind alle Unterkapitel zu einem Überkapitel ebenfalls mit eingeschlossen.

\begin{itemize}
  \item Schon einigermaßen endgültig und vollständig sind die \ref{sec:principles} \nameref{sec:principles}. Auch endgültig, aber weniger vollständig ist der Ausschlußkatalog: \ref{sec:out-of-scope}. \nameref{sec:out-of-scope}
  \item In Kapitel \ref{sec:design-general-concept} \nameref{sec:design-general-concept} fehlt es zwar noch ein wenig an Abbildungen, grundsätzlich sollte man aber nachvollziehen können welche grundlegenden Anforderungen an die Software allgemein gestellt werden.
  \item Bei der Betrachtung Kapitel \ref{sec:sql-subset} \nameref{sec:sql-subset} tue ich mich noch ein wenig schwer den Umgang mit Ausdrücken festzunageln. Abgesehen davon fehlt noch didaktische Argumentation, der Umfang der Teilmengen lässt sich aber schon gut ableiten.
  \item \ref{sec:design-sql-editor} \nameref{sec:design-sql-editor} steckt zwar voller TODO-Hinweise, lässt sich aber schon ganz gut lesen.
  \item \ref{sec:design-ui-concept} \nameref{sec:design-ui-concept} fehlt es an Beispielen, sollte aber grundlegend vermitteln können wie ich mir den Unterbau der Oberflächen vorstelle.
\end{itemize}

\tableofcontents{}
\newpage{}

\pagenumbering{arabic}

\include{kap-einleitung}
\include{kap-vergleichbare-arbeiten}
\include{kap-anforderung}
\include{kap-umsetzung}

\appendix{}

\include{anh-implementierte-features}
\include{anh-dokumentation-oberflaeche}
  
\end{description}

\listoftodos[Notes]

\printbibliography

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
