\section{Anforderungsanalyse}
\label{sec:requirements}

In diesem Kapitel werden die Anforderungen beschrieben die an die
Containerisierung und die Bildverwaltung gestellt wurden.

Neben der Bildverwaltung stand auch die Verbesserung der Zugänglichkeit der
Hosting und Entwicklungsumgebung. Docker ist eine verbreitete Lösung um
Anwendungen in sogenannten Containern zu isolieren, die weitgehend
unabhängig von der verwendeten Hardware ist und auch auf den meisten
verbreiteten Betriebssystemen eingesetzt werden kann, ohne dass die auf dem
Hostsystem installierte zusätzlich installierte Software die Anwendung im
Container beeinflusst, sodass der Einfluss betriebssystemspeziefischer
Eigenheiten auf die Anwendung weitgehend vermieden werden kann.

Zur Bildverwaltung gehöhren ein API, die es ermöglicht, Bilder und
essentielle Metadaten anzulegen, auszugeben, zu bearbeiten und zu löschen,
eine Bibliothek, die die durch die API bereitgestellten Funktionen Serverseitig
umsetzt und eine Frontendintegration, die dem Verwalter eines Projekts das
Anlegen, Betrachten, Modifizieren und Löschen der Bilder und Metadaten
ermöglicht sowie die Verwendung der Bilder in Projektvorschau, dem
Seiteneditor und den Datenbanktabellen.

\subsection{Containerisierung}

Das Projekt verwendet drei Ausprägungen von Images, jeweils eins für
Produktivumgebung, Entwicklungsumgebung und Testumgebung. 

\subsubsection{Entwicklungsumgebung}

Das Entwicklungsimage stellt die während der Softwareentwicklung
benötigte Umgebung zur Verfügung und erwartet das Einbinden des
Quellcodes via Volume, sodass eine Änderung am Quellcode auf dem Hostsystem
sofort im Container sichtbar wird und zum neucompilieren des Codes durch den im
Entwicklungsmodus laufenden Server führt. So ist es möglich auf einem
Entwicklungsgerät zu arbeiten ohne die Abhängigkeiten im Betriebssystem
zu installieren und somit inkompatible Versionen von Abhängigkeiten mit
anderen Projekten zu vermeiden. Weiterhin ist es so möglich unter Windows
und MacOS zu entwickeln, da hier seitens Docker Werkzeuge zum Ausführen von
Containern mittels der Linux Distrubution boot2docker in einer sehr
minimalistischen durch die Werkzeuge verwalteten virtuellen Maschiene.

\subsubsection{Testumgebung}

Das Testimage weist Ähnlichkeiten zum Entwicklungsimage auf, enthält
aber noch den Chromium Browser, der im Headless Mode für Tests des Clients
genutzt wird.

\subsubsection{Produktivumgebung}

Das Produktivimage enthält eine fertig gebaute Version der Software sowie die
zum Betrieb nötigen Abhängigkeiten, die Versionierung des Images richtet sich
nach der Version der Software, ein Update wird durch das herunterladen/bauen des
Images mit der entsprechend höheren Version und austauschen des laufenden
Containers mit einem Container der neueren Version realisiert.

\subsection{Bildverwaltung}

Der erste zu klärende Punkt der Bilddatenbank war, wie Bilder zur Datenbank
hinzugefügt werden können. Zur Auswahl standen der Dateiupload im Projekteditor
durch den Autoren des Projekts, Import aus einer öffentlichen Bilddatenbank,
Import aus einer eigenen durch den Administrator gepflegten Bilddatenbank.
Eine dieser Möglichkeiten soll mit der Implementierung der Bildverwaltung direkt
umgesetzt werden, die anderen möglicherweise später folgen.

Vorteile der öffentlichen Bilddatenbank ist der geringe Aufwand beim Import von
Bildern, bei ausschließlicher Nutzung von Datenbanken die alle Bilder unter
Creative Commons Zero (CC0) veröffentlichen, wie beispielsweise openclipart,
entfällt zudem die Notwendigkeit Metadaten wie Urheber und Lizenz zu Speichern
oder anzuzeigen, bei Datenbanken die auch andere Creative Commons Lizenzen
(CC-BY, CC-BY-SA,CC-BY-NC, CC-BY-SA-NC, CC-BY-ND, CC-BY-ND-NC) oder
vergleichbare zulassen sind Urheber und Lizenz zumindest Maschienenlesbar
hinterlegt, sodass im einfachsten Fall die Auswahl der Bilddatenbank und die ID
des Bildes für den Import ausreichen, im angenehmen Fall ist im Projekts Editor
ein Suchinterface mit Anbindung an die API der Bilddatenbank sodass eine oder
alle Bilddatenbanken aus dem Projekteditor heraus durchsucht werden können ohne
dass dem Projektautoren die jeweilige Bilddatenbank bekannt sein muss.

Die Nachteile der öffentlichen Bilddatenbanken als initial einziges Verfahren
zum hinzugefügen von Bildern ist die Verwendung eigener Werke. Ein eigenes Werk
müsste erst einer angebundenen Bilddatenbank hinzugefügt werden um es verwenden
zu können. Dies erfordert zum einen die Bereitschaft des Urhebers das Werk unter
einer der von der Bilddatenbank erlaubten Lizenz zu veröffentlichen, sowie die
Eröffnung eines Accounts bei der jeweiligen Bilddatenbank. Da es sich bei der
Zielgruppe von SQLino um Schüler handelt, die auch zum Teil zu jung sind um
Verträge wie den zur Eröffnung eines Accounts einzugehen, wodurch sie von der
Verwendung eigener Werke ausgeschlossen sind bis der Dateiupload implementiert
ist, weshalb diese Importmethode als vorerst einzige ausscheidet.

\todo{warum die admindatenbank nicht genommen wird: kann auch aus oeffentlichen datenbanken importieren,
  freigabeprozess fuer eigene werke, vorauswahl, hoher aufwand}

Die zusammen mit der Bildverwaltung zu implementierende Variante ist daher der
Dateiupload im Projekteditor. Der Import von Bildern aus Bilddatenbanken ist so,
zwar unter höherem Aufwand, möglich, und durch manuell anzugebenden Urheber und
Lizenz können Schüler so für die Notwendigkeit der Auseinandersetzung mit
Urheberrecht bei Veröffentlichung von Bildern sensibilisiert werden.

\subsubsection{Lizenzen \& Metadaten}

Da Bilder nicht alle unterstützenswerten Bildformate Metadaten über
Urheber und Lizenz standatisiert haben, ist es nicht möglich die aus
rechtlicher Sicht Notwendigen Metadaten zum Urheber und zur Lizenz der Bilder
in der Datei selbst zu speichern und aus rechlicher Sicht, reicht die bloße
Anwesenheit der Daten in der Datei nicht um Beispielsweise die Anforderung der
Urhebernennung zu erfüllen, weshalb die aus rechlicher Sicht notwendigen
Metadaten in einer zusätzlichen Datenquelle gehalten werden müssen.

Die aus rechtlicher Sicht notwendigen Daten sind Name des Urhebers mit Link auf
eine Webpräsenz und der Name der Lizenz unter der das Bild verwendet wird
mit Link auf die Lizenz.

\subsubsection{Darstellungsformen}

Für die Bilder sollen zwei Darreichungsformen existieren: Die Abbildung
(Figure) und das gestalterische Element (Graphic), die sich durch ihre
Einbettung und den Ort der Quellenangaben unterscheiden. Die Abbildung
eingerahmt, die Metadaten am Bild dargestellt, das Gestalterische Element bettet
das Bild in einen Link ein, der auf die Quellenangabe am Ende der Seite verweist.

\subsubsection{Darstellung von Quellenangaben}

Bei Abbildungen werden Name des Bildes, Urheber des Bildes und Name der Lizenz
direkt unter dem Bild innerhalb des eingerahmten Bereichs dargestellt, der Name
des Urhebers ist ein Link auf die Webpräsenz, der Name der Lizenz ein Link
auf den Volltext der Lizenz.

Die Quellenangaben der gestalterischen Elemente findet tabellarisch im Footer der
Webseite statt, Alle dargestellten gestalterischen Elemente werden dort in der
Reihenfolge ihres Erscheinens im Quelltext der Seite aufgelistet. Die Tabelle
besteht aus den Spalten Nummer des Quellverweises, Name des Bildes,
Name des Urhebers und Name der Lizenz, wobei die Nummer des Quellverweises auf
das gestalterische in der Seite verlinkt, der Name des Bildes auf eine neue
Seite bestehend aus einer Abbildung des Bildes gemäß der obig genannten
Darstellungsform von Abbildungen, der Name des Autoren ein Link auf dessen
Webpräsenz und der Name der Lizenz ein Link auf den Volltext der Lizenz.

\subsubsection{Notwendigkeit von Quellenangaben}

Sofern notwendig kann die obig genannte Darstellung der Quellenangaben nicht
weiter beeinflusst werden als durch die Auswahl eines der genannten Typen. Liegt
jedoch eine Grafik vor, deren Lizenz weder die Namensnennung noch die Nennung
der Lizenz erfordert, wie beispielsweise CC0, oder der Autor der Seite selbst der
Urheber ist, soll auf die Quellenangabe verzichtet werden können, im Falle
einer Abbildung also nur der Name angezeigt werden und im Falle des
gestalterischen Elements der Eintrag in der Liste komplett weggelassen werden.

\subsubsection{Endgerätoptimierung}



\subsubsection{Datenhaltung}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End:
