\section{Einleitung}
\label{sec:introduction}

SQLino ist bisher auf die Erstellung von Seiten mit Texten und Tabellen begrenzt. Praktisch relevante Webseiten verwenden allerdings fast ausnahmslos auch grafische Gestaltungselemente. Darunter fallen zum Beispiel Fotos von im Text beschriebenen Sachverhalten, bei denen auf Autos gefallene, entwurzelte Bäumes, Gebirgspanoramen, Strände, ... zu sehen sind. Gemäß dem Motto \enquote{ein Bild sagt mehr als 1000 Worte} profitiert hier der Leser von den Bildern. Darüber hinaus gibt es auch Sachverhalte die sich kurz und prägnant durch Diagramme, nicht aber durch Texte erfassen lassen. Dementsprechend ist die Ergänzung um grafische Inhalte für SQLino sowohl praktisch relevant als auch (vermutlich) für die Schülerinnen und Schüler \footnote{Zugunsten der leichteren Lesbarkeit wird in dieser Thesis auf die Ausdifferenzierung des Geschlechts von Personen im Folgenden verzichtet, da es für den Sachverhalt irrelevant ist und den Lesefluss stört.  Wenn in dieser Thesis Personen genannt werden, steht das grammatikalische Geschlecht in keinem Zusammenhang zum tatsächliche Geschlecht der jeweilig genannten Personen und es sind immer alle Personen gemeint, auf die die restliche Beeschreibung zutrifft, unabhängig des Geschlechts.} motivierend.

\todo[inline]{Beispielbilder welche Szenarien uns für die Bildnutzung vorschweben.}

Die Verwendung von Bildern auf Webseiten bereitet jedoch auch immer wieder Probleme. Neben deutlich zu hohen Dateigrößen, welche Ladezeiten in die Länge ziehen und bei
Mobilgeräten das in Deutschland im Vergleich zu anderen Ländern um
Größenordnungen geringere Datenvolumen unötig schnell aufbrauchen - von der
Unbenutzbarkeit solcher Webseiten in der ``Edge-Wüste'' der ländlichen
Mobilfunknetzte und Breitbandanschlüsse, die ihrem Namen nicht gerecht werden
mal ganz abgesehen - \todo{Technische Gründe}


ist ein weiteres Problem die mangelnde auseinandersetzung
mit dem Urheberrecht und Nutzungslizenzen\todo{}. Sogenannte Soziale Netzwerke und
Diskussionsplatformen verleiten den Nutzer Bilder einzustellen und dem Anbieter der
Platform laut AGB diverse Rechte an diesen Bildern zu übertragen. Da der
durchschnittliche Nutzer weder die AGB gelesen hat, noch sich dessen bewusst
ist, dass die Befugnis die Rechte an den Bildern Dritter an den
Platformbetreiber weiterzugeben bei besagten Dritten liegt und nicht bei der
eigenen Person.\todo{Rechtliche Gründe}

\todo[inline]{Anspruch: Technisch und rechtlich "standarmäßig" korrekt / "sicher".}

Ein weiteres Problem ist die Verwaltung dieser Bilder. Ein Bild wird bei
irgendeinem gerade angesagtem Imagehoster abgelegt, eingebunden und vergessen.
Andere Bilder werden anderswo abgelegt, eingebunden und vergessen. Einige der
Imagehoster liefern nach tausend Aufrufen im Monat das Bild nicht mehr aus ohne
sich dafür bezahlen zu lassen, andere ändern nach einiger Zeit ihr Konzept und
lassen einbetten ihrer Bilder auf fremden Seiten nicht mehr zu und zeigen die
Bilder nur noch auf ihrer eigenen Werbefinanzierten Webseite an und wiederum
andere haben in der zwischenzeit Insolvenz angemeldet und alle dort
gespeicherten Bilder sind nicht mehr verfügbar.\todo{Also selber machen.}

Diese Thesis beschreibt den Prototypen einer Bildverwaltung für SQLino, die auf
diese Probleme eingeht, indem verwendete Bilder an einem Ort gesammelt und
verwaltet werden, den Bildern Metadaten wie Urheber und Lizenz zugeordnet
werden und dem Betrachter der Webseite dargestellt werden und Bilder beim
ausliefern auf die für das Endgerät geeignete Größe herunterskaliert werden.

Ein weiteres bearbeites Problem ist das Verwalten von Programmabhängigkeiten, die beim Entwickeln und Testen der Software sowie deren Produktivbetrieb zu berücksichtigen sind. \todo{Wichtig hier: Einstieg für neue Mitarbeiter, Testen mit Cloudservice}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End:
