\section{Einleitung}

In Deutschland scheint man Informatik als eine Hochschulangelegenheit zu betrachten. Anders ist es für mich kaum zu erklären, dass der Informatikunterricht an Schulen zwar durchaus vorgesehen ist, der Begriff ``Informatik'' dabei aber oftmals sehr weit interpretiert wird. Der Umgang mit Textverarbeitung, Tabellenkalkulation und Präsentationsmitteln wird heutzutage zwar an fast jeder Schule zumindest thematisiert, Inhalte mit tatsächlichem Bezug zur Informatik wie sie in einer späteren Ausbildung oder im Studium relevant relevant wären, sind dabei aber in der Minderheit. Schaut man sich die für Informatikinhalte zur Verfügung stehenden Lehr- und Lernprogramme an (natürlich sollte Informatikunterricht auch am Rechner stattfinden!), verwundert diese stiefmütterliche Behandlung nur wenig: Die Menge an verfügbarer und gepflegter Software ist ausgesprochen überschaubar. Und natürlich ist es keinem Informatiklehrer zuzumuten, diese Lücke mit eigens geschriebener Software zu füllen.

Diese Arbeit ist ein Versuch, eine Lehrsoftware für zwei wichtige Teilgebiete der Informatik anzubieten: Datenmodellierung und (Web-)Oberflächenentwicklung. Ganz konkret geht es um die Konzeption und prototypische Implementierung einer einsteigerfreundlichen Entwicklungsumgebung für den anwendungsorientierten Umgang mit SQL-Datenbanken. Zielgruppen dieser Software sind Schülerinnen und Schüler an weiterführenden Schulen sowie natürlich deren Lehrkräfte. Die Anwender der Software sollen in die Lage versetzt werden, zu einem gegebenen Datenmodell sowohl inhaltliche Fragen mit Bezug zu einem konkreten Datenbestand zu beantworten als auch neue Daten in das Modell einzupflegen. Darüber hinaus soll es ihnen möglich sein, die Datenbank über eine selbst gestaltete Oberfläche einer begrenzten Öffentlichkeit zugänglich zu machen.

Aus praktisch Gründen sollte an dieser Stelle die Lernsoftware "`Scratch"' nicht unerwähnt bleiben: Der Arbeitstitel für die Thesis lautete "`Scratch für SQL und Webanwendungen"' und weckt bei Leuten, die mit Scratch schon vertraut sind, damit durchaus gewünschte, positive Assoziation. Wie Scratch versucht auch \idename viele typische und demotivierende Hürden wie Syntaxfehler, komplexe Entwicklungsumgebungen oder kryptische Fehlermeldungen konstruktiv auszuschließen. Kapitel \ref{sec:related-work}~"`\nameref{sec:related-work}"' beschreibt neben Scratch noch weitere, einflußreiche Inspirationsquellen.

Der wesentliche Anspruch an die im Rahmen dieser Arbeit zu erstellende Software ergibt sich also sowohl aus dem Titel der Arbeit als auch der Arbeitsweise von Scratch: Es geht vorrangig um die Vermittlung von praktischen Kenntnissen zur Abfrage, Manipulation und Visualisierung von komplexen Datenbeständen in Anlehnung an die Projektideen der Lehrpläne \cite{lehrplan-inf-sek-1} bzw. Fachanforderungen \cite{lehrplan-inf-sek-2} für Informatik des Landes Schleswig-Holstein\footnote{Die exakte Verortung im Curriculum oder auch die Konzeption von konkreten Schulstunden ist hingegen nicht Teil dieser Arbeit.}. Auch wenn sich aktuell eine zunehmende Pluralität von Paradigmen zur Datenspeicherung abzeichnet, welche das relationale Modell ergänzen oder in Frage stellen, behandelt diese Arbeit explizit die Vermittlung von SQL-Kenntnissen. Die Visualisierung erfolgt dabei über HTML-Seiten, welche sich von den unterschiedlichsten Endgeräten abrufen lassen.

Das Kapitel \ref{sec:requirements}~"`\nameref{sec:requirements}"' analysiert auf Basis der vergleichbaren Arbeiten und unter Berücksichtigung eigener Ideen, wie eine solche "`praktische"' Lernsoftware für datengetriebene Anwendungen aussehen könnte. Da sich die dort gesammelten Funktionen nicht alle in dem für die Thesis zur Verfügung stehenden Zeitrahmen umsetzen lassen, ist das softwaretechnische Ergebnis dieser Thesis als ein "`minimum viable product"' zu verstehen. Die Umsetzung dieses Prototypen wird in Kapitel \ref{sec:implementation-analysis}~"`\nameref{sec:implementation-analysis}"' beschrieben.



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End:
