\documentclass[paper=a4,fontsize=12pt,parskip=half,twoside]{scrartcl}

%% packages
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[draft]{optional}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nameref}
\usepackage[format=plain,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xargs}   % Use more than one optional parameter in a new commands
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption]{todonotes}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{float}
\usepackage{newfloat}
\usepackage{framed}
\usepackage{tikz}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
\usepackage[pass]{geometry} % Use `showframe` to test for overly full boxes
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}       % Narrower enumerations
\usepackage[normalem]{ulem} % Striking out stuff
\usepackage{datetime}       % \currenttime
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}       % \enquote
\usepackage[automark,headsepline=1pt]{scrlayer-scrpage}

\renewcommand*{\headfont}{\normalfont}

%% additional ressources
\input{tex-definitions}

\usetikzlibrary{calc,intersections,shapes,fit}

%% meta information
\hypersetup{
  pdftitle={\doctitle},
  pdfsubject={\docsubtitle},
  pdfauthor={\docpdfauthors},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  urlcolor=blue,
}

\title{\doctitle}
\subtitle{\docsubtitle}
\author{\docauthors}
\date{\today{}}


 %% document
\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\input{titlepage}

\newpage

\section*{Unfertige Arbeit!}

An dieser Arbeit ist \sout{noch nichts fertig} das Ende unfertig! Ich habe sie online gestellt, um einigen hilfreichen Personen ein einfaches mitlesen zu ermöglichen. Du, lieber Helfer, darfst diese Arbeit in dem wohligem Bewusstsein lesen, dass du mir damit bestimmt weiterhilfst\footnote{... and then, there will be cake.}. Vielen Dank für deine Unterstützung!

Momentan lassen sich die unten aufgeführten Kapitel einigermaßen sinnvoll lesen. Sie sind inhaltlich weitestgehend vollständig (sofern ich das nicht einschränke), können allerdings Spuren von Rechtschreib-, Grammatik- oder Layoutfehlern enthalten.

Dieser Stand der Arbeit ist vom \today{} \currenttime{}, das Kürzel der dazugehörigen \texttt{git}-Revision lautet \texttt{\input{GIT_REV}}. Solltet ihr mir euer Feedback nicht in Form eines annotierten \texttt{PDF}-Dokumentes zukommen lassen, helfen mir diese beiden Informationen eure Seitenzahlen nachzuvollziehen.

\begin{itemize}[noitemsep]
\item \fullref{sec:introduction} fehlen noch Vorwärtsreferenzen und wird möglicherweise noch erweitert. Mir fehlt bloß noch eine zündende Idee was da noch fehlt.
\item \fullref{sec:related-work} ist vollständig.
\item \fullref{sec:requirements} fasert bei \fullref{sec:ui-editor-params} sehr abrupt aus.
\item \fullref{sec:implementation-analysis} kann trotzdem bis \fullref{sec:data-model-query} gelesen werden, dort ist aktuell einfach Schluss.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 29.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Überall ganz viel lektoriert ...
\item Einführung in \fullref{sec:eval-templating-language} komplett neu geschrieben. Die vorige Fassung ging über den Punkt "`da nimmt man keine normale Programmiersprache für"' sehr schnell hinweg.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 27.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \fullref{sec:drag-drop-ui-editor} ist fast fertig.
\item \fullref{sec:introduction} und \fullref{sec:related-work} wurden erneut lektoriert.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 25.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Hoffentlich nun überall konsistente Verweise nach dem Schema \texttt{Nummer~"`Name"'}.
\item \fullref{sec:design-ui-concept} ist fertig.
\item \fullref{sec:introduction} sagt nun am Ende auch was zum Fazit.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 24.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Anhang \fullref{anh:the-name} ist neu.
\item \fullref{sec:liquid-language} ist fertig.
\item \fullref{sec:introduction} um Hinweis auf Prototypen im Web ergänzt.
\item \fullref{sec:principles} bei "`Einfache Inbetriebnahme"' um Smartphones und Tablets ergänzt.
\item Lektoriert bis \fullref{sec:design-sql-editor}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 20.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \fullref{sec:introduction} und \fullref{sec:related-work} wurden lektoriert.
\item \fullref{sec:pro-con-wysiwyg-editor} wurde ergänzt.
\end{itemize}

\subsubsection*{Änderungen vom 19.10.2016}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \fullref{sec:editor-different-versions} wurde aus \fullref{sec:design-sql-editor} verschoben und etwas erweitert.
\item \fullref{sec:complex-ui-elements} ist neu.
\end{itemize}

\newpage
\tableofcontents{}

\cleardoublepage

\pagenumbering{arabic}

\cleardoublepage
\include{kap-1-einleitung}

\cleardoublepage
\include{kap-2-vergleichbare-arbeiten}

\cleardoublepage
\include{kap-3-anforderung}

\cleardoublepage
\include{kap-4-umsetzung}

\cleardoublepage
\include{kap-5-fazit}

\appendix{}

\cleardoublepage
\include{anh-projektideen}

\cleardoublepage
\include{anh-dokumentation-oberflaeche}

\cleardoublepage
\include{anh-name}

\cleardoublepage
\include{anh-eidesstattliche-erklaerung}

\listoftodos[Notes]

\printbibliography

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
